\chapter{Aufgaben}
	\section{Foliensatz 1 - Grundlagen der Wahrscheinlichkeitsrechnung}
	Stand des Foliensatzes: 26.03.2012.
	
		\subsection{Aufgabe 1}
		Geben Sie die Potenzmenge$ \mathcal{P}(\Omega)$ für das Zufallsexperiment Münzwurf
		mit $\Omega = \{K,Z\}$ an.
		Entscheiden Sie, ob $\mathcal{P}(\Omega)$ die Eigenschaften einer $\sigma$-Algebra hat.
			
			\subsubsection*{Lösung}
			$$\mathcal P(\{ a, b \}) = \{ \emptyset, \Omega, \{K\}, \{Z\}, \{K, Z\} \}$$
			
			$\mathcal{P}(\Omega)$ ist eine $\sigma$-Algebra.
			Eigenschaften kann man durch überlegen prüfen.
				
		\subsection{Aufgabe 2}
		Gegeben sei die Menge $\Omega = \{1, 2, 3, 4\}$.
		Ergänzen Sie das Mengensystem $ \mathcal{F} = \{\Omega, \{1\}, \emptyset \}$ zu
		einer $\sigma$ − Algebra auf $\Omega$.
		
			\subsubsection*{Lösung}
			$$\Omega = \{1, 2, 3, 4\}$$
			$$\mathcal{F} = \{\Omega, \emptyset, \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{4\} \}$$
			
		\subsection{Aufgabe 3}
		Ein vierbändiges Lexikon stehe auf einem Regal in einer zufälligen Ordnung.
		Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit dafür, dass die Bände in der richtigen
		Reihenfolge von links nach rechts stehen?
		
			\subsubsection*{Lösung}
			Laplace-Experiment, daraus folgt:
			$$P(\text{\grqq richtige Fälle\grqq}) = \frac{\text{gültige Fälle}}{\text{mögliche Fälle}}$$
			$$P(\text{\grqq links nach rechts\grqq}) = \frac{1}{4!} = \frac{1}{24}$$
			
		\subsection{Aufgabe 4}
		Ein Zahlen-Kombinationsschloss habe vier Stellräder mit den Ziffern 0 – 9.
		\begin{enumerate}
		\item Wie viele mögliche Zahlenkombinationen gibt es für dieses Schloss?
		\item Es wurde eine zufällige Kombination für das Schloss eingestellt.
			Gehen Sie von einem Laplace-Experiment aus!
			\begin{enumerate}
			\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass diese jede der Ziffern 1,2,3,4 enthält?
			\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Kombination überhaupt 4 unterschiedliche
				Ziffern enthält?
			\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Kombination genau 3
				unterschiedliche Ziffern enthält?
			\item \textbf{Zusatzfrage:} Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Kombination genau 2
				unterschiedliche Ziffern enthält?
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				$10^4 = 10.000 \text{ Einstellungsmöglichkeit}$
				
				\paragraph*{2.}
				
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
				\item $P(\text{\grqq 1,2,3,4 sind in der Kombination\grqq}) = \frac{4!}{10^4} = 0,0024$
				\item
					${10\choose 4} * 4! = \frac{10!}{4!*(10-4)!} * 4! = 5040$\\
					
					$P(\text{\grqq 4 unterschiedliche Ziffern\grqq}) = \frac{5040}{10^4} = 0,504$
				\item
					${10\choose 3} * 3 * \frac{4!}{2!} = 4320$\\
					
					$P(\text{\grqq 3 unterschiedliche Ziffern\grqq}) = \frac{4320}{10^4} = 0,432$
				\item
					${10\choose 2} * (\frac{4!}{2!2!} + \frac{4!}{1!3!}) = 630$\\
					
					$P(\text{\grqq 2 unterschiedliche Ziffern\grqq}) = \frac{630}{10^4} = 0,063$
					
				\end{enumerate}
				
			\subsection{Aufgabe 5}
			Ein Signal kann zu einem Empfänger auf einem von drei verschiedenen Kanälen übertragen werden. 
			Die Entscheidung, welcher Kanal verwendet wird, erfolgt zufällig bei der Übertragung mit den
			Wahrscheinlichkeiten 0.5 für Kanal 1, 0.3 für Kanal 2 und 0.2 für Kanal 3. Die 
			Wahrscheinlichkeit einer fehlerhaften Übertragung beträgt im Falle von Kanal 1 0.01,
			von Kanal 2 0.001 und 0.05 bei Kanal 3.
			\begin{enumerate}
			\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit einer fehlerhaften Übertragung insgesamt?
			\item Es wird eine fehlerhafte Übertragung festgestellt. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit,
				dass die Übertragung mittels Kanal 1, Kanal 2 oder Kanal 3 erfolgte?
			\end{enumerate}
			
				\subsubsection*{Lösung}
				\textbf{ungeprüft!}
					\paragraph*{1.}
					Totale Wahrscheinlichkeit.
					$$P(A) = \sum^{|n|}_{i=0}P(B_{i})*P(A|B_{i})$$
					$$P(\text{\grqq Fehler\grqq} = 0,5*0,01 + 0,3 * 0,001 + 0,2*0,05 = 0,0153$$
					
					\paragraph*{2.}
					\begin{list}{}{}
					\item $\text{Kanal 1} = ???$
					\item $\text{Kanal 2} = ???$
					\item $\text{Kanal 3} = ???$
					\end{list}
					
			\subsection{Aufgabe 6}
			Von den 500 Einwohnern eines Dorfes in Oberbayern sind 20 in erster Hilfe ausgebildet.
			Beim Fingerhakeln in der Dorfkneipe, verstauchen sich die beiden (zugereisten) Kontrahenten 
			die Zeigefinger. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass unter den 30 zufällig anwesenden 
			Zuschauern genau zwei sind, die erste Hilfe leisten können?
			
				\subsubsection*{Lösung}
				Hypergeometrische Verteilung:\\
				
				Mögliche Fälle:
				$$\qquad {500\choose 30}$$
				
				Günstige Fälle:
				$${20\choose 2} * {480\choose 28}$$
				
				Wahrscheinlichkeit:
				$$P(\text{\grqq genau 2 Ersthelfer\grqq})
					= \frac{\text{gültige Fälle}}{\text{mögliche Fälle}}$$
					
				$$P(\text{\grqq genau 2 Ersthelfer\grqq}) = 0,229$$
				
			\subsection{Aufgabe 7}
			Bestimmen Sie die Wahrscheinlichkeit dafür, dass beim Wurf zweier sechsseitiger, fairer Würfel
			\begin{enumerate}
			\item keine 4 fällt.
			\item genau eine 4 fällt.
			\item mindestens eine 4 fällt.
			\end{enumerate}
			
				\subsubsection*{Lösung}
				\begin{enumerate}
				\item $P(\text{\grqq keine 4\grqq}) = \frac{25}{36}$
				\item $P(\text{\grqq genau eine 4\grqq}) = \frac{10}{36}$
				\item $P(\text{\grqq mindestens 4\grqq}) = \frac{11}{36}$
				\end{enumerate}
				
	\section{Foliensatz 2 - Zufallsvariablen}
	Stand des Foliensatzes: 02.04.2012.
	
		\subsection{Aufgabe 1}
		Bei einem Multiple-Choice-Test mit 10 Fragen sind zu jeder der Fragen vier mögliche
		Antworten angegeben, von denen jeweils nur eine richtig ist. Für jede richtige
		Antwort erhält ein Prüfling einen Punkt.
		\begin{enumerate}
		\item Um den Test erfolgreich zu absolvieren sind mindestens 5 Punkte erforderlich.
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass man durch eine zufällige Auswahl der
			Antworten den Test besteht?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass man durch zufällige Auswahl der
			Antworten mindestens zwei Punkte erreicht?
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				bla
				
				\paragraph*{2.}
				bla
				
		\subsection{Aufgabe 2}
		Die Anzahl der Anrufe die in einem Callcenter während einer Stunde eingehen, genüge einer
		Poissonverteilung mit Parameter $\lambda = 100$.
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass innerhalb einer Minute mehr als 3 Anrufe eingehen?
		
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
			$$P(\text{\grqq Anrufe/Min\textgreater 3\grqq})
				= \frac{\frac{100}{60}^{3}}{3!}*e^{-\frac{100}{60}} = 0,145$$
			
		\subsection{Aufgabe 3}
		Am Mannheimer Bahnhof trifft ein Dozent der dualen Hochschule ein, der mit der
		Linie 5 vom Bahnhof zur Hochschule fahren möchte. Die Linie 5 fährt in
		Intervallen von 10 Minuten zur DH. Da sein Ankunftszeitpunkt
		rein zufällig ist, ist es plausibel anzunehmen, dass seine Wartezeit auf die
		Straßenbahn gleichmäßig im Intervall ]0;10[ verteilt ist.
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass er länger als 7 Minuten warten muss?
		
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
			$$P(\{x_i\}) = \frac{1}{10-0}$$
			$$F(7) = \sum \limits^7_{i=0} p_i = \frac{7}{10}$$
			$$P(x > 7) = 1 - \frac{7}{10}$$
			
		\subsection{Aufgabe 4}
		Bestimmen Sie den Erwartungswert einer $B(n,p)$-verteilten Zufallsvariable.
		
			\subsubsection*{Lösung}ungetestet. Das soll alles sein?
			$$E(X) = \sum \limits^n_{i=0} \Bigl({n \choose k}*p^{k}*(1-p)^{n-k} * x_i \Bigl)$$			
			
		\subsection{Aufgabe 5}
		Betrachten Sie den Wurf zweier fairer Würfel (Laplace-Würfel). Geben Sie den zu diesem Experiment
		zugehörigen Laplace-Raum an. Durch die Summe der Würfelaugen ist eine diskrete Zufallsvariable
		von $\Omega \rightarrow \mathbb{N}$ erklärt.
		\begin{enumerate}
		\item Geben Sie die $p_i$ für diese ZV an und skizzieren Sie die Verteilungsfunktion.
		\item Geben Sie den Erwartungswert und die Varianz für diese ZV an.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
				\paragraph*{1.}
				$$p_i = \frac{1}{n} * \frac{1}{n} = \frac{1}{n^2}$$
				$$F(x) = \sum \limits^n_{i=0} p_i = \sum \limits^n_{i=0} \frac{1}{n^2}$$
				
				\paragraph*{2.}
				$$E(X) = \sum \limits^n_{i=0} x_i \frac{1}{n^2}$$
				$$Var(X) = \sum \limits^n_{i=0} (x_i-E(X))^2$$
				
		\subsection{Aufgabe 6}
		Ein Mann gibt jede Woche einen Lottoschein mit einem Tipp ab.
		Wie oft muss er im Mittel Lotto (6 aus 49)
		spielen, bis er zum ersten mal mindestens einen Dreier erreicht hat?
		
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
			$$p_i = \frac{{6 \choose 3}{43 \choose 3}}{{49 \choose 6}} blabla$$
			
		\subsection{Aufgabe 7}
		Eine Beamerlampe habe eine exponentiell verteilte Lebensdauer (Zufallsvariable T in h gemessen)
		mit $\mu = 0,0025$.
		\begin{enumerate}
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Beamerlampe höchstens 150 Stunden hält?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Beamerlampe mehr als 300 aber weniger als
			500 Stunden hält?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass sie länger als 1000 Stunden hält?
		\item Berechnen Sie die bedingte Wahrscheinlichkeit dafür, dass die Lampe höchstens 300 Stunden
			hält, unter dem Wissen, dass sie die ersten 150 Stunden ohne Fehlfunktion gearbeitet hat.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
				\paragraph*{1.}
				$f(150) = 1-e^{-0.0025*150} = 0.31$
				
				\paragraph*{2.}
				$P(300 < x < 500) = 1-e^{-0.0025*500} - (1-e^{-0.0025*300}) = 0.186$
				
				\paragraph*{3.}
				$P(x > 1000) = 1 - (1-e^{-0.0025*1000}) = 0.082$
				
				\paragraph*{4.}
				$P_B(A) = \frac{P(A)*P(B)}{P(B)}$\\
				$P_{150}(300) = \frac{f(300) * f(150)}{f(150)} = 0.52$
				ist aber falsch, müsste glaube ich das gleiche wie bei 1.) sein...
				
		\subsection{Aufgabe 8}
		Die Länge von Streichhölzern sei gleichmäßig zwischen 40 und 42 mm verteilt. Sie losen
		mit 3 Freunden darum, wer von Ihnen die vorliegende Übungsaufgabe lösen muss. Dazu
		zieht jeder von Ihnen ein Streichholz aus einer neuen Schachtel, deren Streichhölzer
		eingangs genannter Anforderung genügen.
		Sie selbst erhalten ein Streichholz mit einer Länge von 40.2 mm.
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass einer Ihrer Freunde ein kürzeres Streichholz erwischt?
			\paragraph*{Hinweis}
			\begin{itemize}
			\item Fragen Sie zuerst nach der Wahrscheinlichkeit kein Streichholz zu finden,
				dass kürzer als 40.2 mm ist.
			\item Fassen Sie das Problem als wiederholtes Bernoulli-Experiment auf.
			\end{itemize}
			
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft
			$f(x) = \frac{1}{42-40}$, $F(x) = \int \limits^x_\infty f(x)$\\
			$F(x) = \frac{1}{2} x$\\
			$F(40-40,2) = \frac{1}{2} 0,2 = 0,1$
			
	\section{Foliensatz 3 - Mehrdimensionale Zufallsvariablen \& Grenzwertsätze}
	Stand des Foliensatzes: 16.04.2012.
	
		\subsection{Aufgabe 1}
		Gegeben sei die zweidimensionale $ZV (X,Y)$ mit Träger $\{(1,1),(1,2),(2,2)\}$. Ihre 
		Wahrscheinlichkeitsfunktion geben wir in Form einer Tabelle an:
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c}
			 & X = 1 & X = 2 \\ 
			\hline 
			Y = 1 & 1/3 & 0 \\ 
			\hline 
			Y = 2 & 1/3 & 1/3 \\ 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		
		Bestimmen Sie die Verteilungsfunktion von $(X,Y)$.
		
			\subsubsection*{Lösung}ungeprüft, das ist doch die Verteilungsfunktion, was muss man damit machen? Doch nur die Werte einsetzten oder?
			$F_{X,Y}(a,b) = \sum \limits_{j=0}^b \sum \limits_{i=0}^a p_{XY}(i,j)$
			
		\subsection{Aufgabe 2}
		Sei X eine normalverteilte Zufallsvariable mit Erwartungswert $\mu = 1$ und
		Standardabweichung $\sigma = 0.5$. Berechnen Sie mit Hilfe einer Tabelle oder R
		die Wahrscheinlichkeiten, dass
		\begin{enumerate}
		\item $X \leq 0.5$ ist.
		\item $0.75 < X \leq 1.25$ ist.
		\item $X > 2$ ist.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
			$$Y = \frac{X-E(X)}{\sqrt{Var(X)}}$$
			$$\Phi(-Y) = 1-\Phi(|Y|)$$
			
				\paragraph*{1.}
				$P(x \leq 0.5) = \frac{0.5-1}{0.5} = -0.5 \rightarrow 1-\Phi(0.5) = 0.1587$
				
				\paragraph*{2.}
				$P(0.75 < x \leq 1.25) = \frac{1.25-1}{0.5} - \frac{0.74-1}{0.5}
					= \Phi(0.5) - (1-\Phi(0.52)) = 0.6915 - 0.3015 = 0.39$
				
				\paragraph*{3.}
				$P(x < 2) = 1-\Phi(\frac{2-1}{0.5}) = 1-\Phi(2) = 1-0.9772 = 0.0228$
				
		\subsection{Aufgabe 3}
		Die ZV X folge der Standardnormalverteilung $N(0,1)$. Berechnen Sie mit Hilfe einer
		Tabelle oder R die Wahrscheinlichkeit $P(|X| \geq 3)$.
		Vergleichen Sie das Ergebnis mit der Abschätzung die Sie
		aus der Tschebyscheffschen Ungleichung gewinnen können.
		
			\subsubsection*{Lösung}
			$$\mu = E(X) = 0\text{, }\sigma = \sqrt{Var(X)} = 1$$
			$$P(|X| \geq 3) = P(\{x \leq -3\} \cap \{x \geq 3\}) = P(x < 3) + 1 -P(x < 3)
				= \Phi(\frac{3-0}{1}) + 1 - \Phi(\frac{3-0}{1}) = 0.0027$$
				
			Und als Tschebyscheff-Dings:\\
			$$P(|X-E(X)| \geq 3) \leq \frac{Var(X)}{E(X)^2} = \frac{1}{9}$$
			
		\subsection{Aufgabe 4}
		Die Zufallsvariable $X$ genüge einer Exponentialfunktion mit Parameter $\lambda$.
		Wie sieht die Verteilungsfunktion von $Y = aX + b, a,b \in \mathbb{R}$ aus?
		
			\subsubsection*{Lösung}
			bla
			
		\subsection{Aufgabe 5}
		Die Anzahl der Kunden die im Laufe eines Samstagmorgens ein Sportfachgeschäft
		in einer Kleinstadt aufsuchen genüge einer Poissonverteilung mit
		Parameter $\lambda = 10$.
		\begin{enumerate}
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass kein Kunde kommt?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass mehr als 4 Kunden
			den Laden betreten?
		\item An wie vielen Samstagmorgenden im Jahr werden im Mittel weniger als
			5 Kunden den Laden betreten?
			Nehmen Sie der Einfachheit halber an, dass ein Jahr 52 Samstage habe.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}
			
		\subsection{Aufgabe 6}
		Die Verteilung einer diskreten zweidimensionalen ZV (X,Y) sei durch
		$$P(X=1, Y=1) = P(X=1, Y=2) = P(X=2, Y=2) = \frac{1}{3}$$
		gegeben.
		\begin{enumerate}
		\item Bestimmen Sie die Verteilungsfunktion $F_{XY}$ sowie die
			Randverteilungen $F_X$ und $F_Y$.
		\item  Bestimmen Sie $E(XY)$, $E(X)$, $E(Y)$, $Var(X)$, $Var(Y)$,
			die Kovarianz $Cov(X,Y)$ und den Korrelationskoeffizienten $\rho(X,Y)$.
		\item Sind $X$ und $Y$ unabhängig? Begründen Sie Ihre Antwort.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}
			
		\subsection{Aufgabe 7}
		Betrachten Sie die Funktion
		$$
		p_{X, Y}(x, y)= 
			\begin{cases}\displaystyle
				\frac{3}{2}(x^2+y^2)	& \text{für } 0 \leq x \leq 1, 0 \leq x \leq 1\\
				0						& \text{sonst}
			\end{cases}
		$$
		\begin{enumerate}
		\item Prüfen Sie, ob durch pX,Y die Dichte einer zweidimensionalen
			ZV $(X,Y)$ gegeben ist.
		\item  Bestimmen Sie die Verteilungsfunktion $F_{XY}(x,y)$, sowie
			die Randverteilungen.
		\item Bestimmen Sie $E(X)$, $E(Y)$ und $Cov(X,Y)$.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}
			
		\subsection{Aufgabe 8}
		Betrachten Sie noch einmal die Streichholzaufgabe der vorangegangenen Vorlesung.
		Nehmen Sie nun an, die Länge der Streichhölzer genüge einer Normalverteilung
		mit $\mu = 41mm$ und einer Standardabweichung von $1.5mm$. Wieder erhalten Sie
		ein Streichholz der Länge $40.2mm$. Wie stehen Ihre Chancen diesmal?
		Vergleichen Sie das Ergebnis mit dem von der vergangenen Woche.
		
			\subsubsection*{Lösung}
			
	
	\section{Foliensatz 4 - Grenzwertsätze \& Grundbegriffe der Statistik}
	Stand des Foliensatzes: 23.04.2012.
	
		\subsection{Aufgabe 1}
		Der Wurf einer fairen Münze werde 2000 mal wiederholt und das Ergebnis notiert.
		\begin{enumerate}
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass mehr als 1100-mal Kopf fällt?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass weniger als 950-mal Zahl fällt?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Anzahl der Male die
			Zahl fällt zwischen 800 und 1000 liegt?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Anzahl der Male die
			Kopf fällt zwischen 1050 und 1200 liegt?
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}
				
				\paragraph*{4.}
				
		\subsection{Aufgabe 2}
		Bei einer Produktion von $1k\Omega$-Widerständen liege der Wert jeden Widerstands
		gleichmäßig verteilt zwischen $975$ und $1025\Omega$.
		Ein Widerstand wird als Ausschuss betrachtet, wenn sein Wert außerhalb des
		Intervalls $980\Omega < R < 1020\Omega$ liegt. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit
		bei einer Charge von $1000$ Widerständen höchstens $50$ Stück Ausschuss zu finden?
		
			\subsubsection*{Lösung}
			
		\subsection{Aufgabe 3}
		Es ist Mai und nach alter Tradition und dem Tierschutz zum Trotz sammeln Sie Maikäfer
		in Streichholzschachteln. Wie viele Möglichkeiten gibt es 7 (ununterscheidbare)
		Maikäfer in 3 numerierten Streichholzschachteln unterzubringen?
		Begründen Sie Ihre Lösung. (Antwort: 36)
			
			\subsubsection*{Lösung}

		\subsection{Aufgabe 4}
		Gegeben sei eine Stichprobe von Ausprägungen eines stetigen Merkmals:
		$$−0.378, 1.028, 1.095, −1.154, −0.512, 0.546, 0.81, 0.511, 1.494, 2.436$$
		\begin{enumerate}
		\item Nehmen Sie eine Unterteilung in fünf Klassen gleicher Breite vor und
			vermerken Sie die absoluten und relativen Häufigkeiten in den Klassen
			in einer Tabelle. Skizzieren Sie das Histogramm zu der
			gewählten Klasseneinteilung.
		\item Ermitteln Sie die empirische Verteilungsfunktion und skizzieren Sie diese.
		\item Ermitteln Sie das arithmetische Mittel, den Median, die
			Variationsbreite und die empirische Varianz.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}

		\subsection{Aufgabe 5}
		Bestimmen Sie zu folgenden Zahlenreihen jeweils das arithmetische,
		geometrische und harmonische Mittel, den Median, Varianz und Standardabweichung.
		\begin{enumerate}
		\item $1, 2, 3, 4, 4, 5, 6, 6, 6, 7, 8$.
		\item $1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12$.
		\item $1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55$.
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}

	\section{Zusätzliche Übungsaufgaben}
	Stand der Übungsaufgaben: 05.05.2014.
	
		\subsection{Aufgabe 1}
		Von einem Deck mit 52 Spielkarten werden Ihnen 5 Karten auf die
		Hand ausgeteilt.
		\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass alle Karten die gleiche
			Farbe (d.h. Kreuz, Pik, Herz oder Karo) besitzen?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass Sie einen Straight Flush
			auf der Hand haben, d.h. dass die Karten nicht nur die gleiche Farbe besitzen,
			sondern auch ausserdem 5 aufeinanderfolgende Werte haben,
			wobei das Ass sowohl tiefgestellt unter der 2, als auch hochgestellt
			über dem König stehen darf?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit 4 gleiche Karten auf die
			Hand zu bekommen?
		\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit genau ein Paar auf die Hand
			zu bekommen?
		\end{enumerate}
		
			\subsubsection*{Lösung}
				\paragraph*{1.}
				
				\paragraph*{2.}
				
				\paragraph*{3.}
		
		\subsection{Aufgabe 2}
		Betrachten Sie eine normalverteilte Zufallsvariable X mit Parametern
		$\mu = 8$ und $\sigma = 5$. Geben Sie ein zum Erwartungswert symmetrisches
		Intervall von Werten an, so dass ein beobachteter Wert von X mit einer
		Wahrscheinlichkeit $p = 0.5$ in dieses Intervall fällt.
		
			\subsubsection*{Lösung}
			
		\subsection{Aufgabe 3}
		\emph{Achtung: Diese Aufgabe kam 2010 in der Klausur dran, hohes Klausurpotenzial!}\\
		Nach einem Unentschieden beim Halbfinale der Fussball-WM 2010 kommt
		es zum Elfmeter-Schießen. Alle Schüsse beider Mannschaften auf das
		Tor erfolgen unabhängig von einander und treffen mit einer
		Wahrscheinlichkeit $p = 0.75$.
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass es nach 5 Schüssen jeder
		Mannschaft immer noch unentschieden steht?
		
			\subsubsection*{Lösung}